---
title: "Лекция 1. Введение"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 1
---

# Лекция 1. Введение

## Рекомендуемая литература

### Учебные пособия

Керниган Б., Ритчи Д. Язык программирования Си = C programming language. – 2-е изд. – М.: Вильямс, 2007. – 304 с. – ISBN 0-13-110362-8 
Шилдт Г. Полный справочник по C = C: The Complete Reference. – 4-е изд. – М.:Вильямс, 2004. – 704 с. – ISBN 0-07-212124-6
King K.N. C Programming. A Modern Approach. Second Edition. – W.W.Norton, 2008. – 832 p. – ISBN 0-39-397950-4

### Нормативная документация

ISO/IEC 9899:1990. Information technology – Programming Language C.

## История развития языка Си

Языки Си – широко используемый в настоящее время язык программирования. Он был создан Брайаном Керниганом и Деннисом Ритчи в 70-х годах XX века. Первой книгой, описывающей работу с языком Си, была следующая: *Kernighan, Brian W.; Dennis M. Ritchie. The C Programming Language (1st ed.) (February 1978).*

По мере того, как язык Си постепенно развивался, сообщество пользователей этого языка осознало, что нуждается в современном и строгом стандарте. В ответ на эти потребности Американский институт национальных стандартов (American National Standards Institute (ANSI)) в 1983 г. организовал комитет (X3J11) для разработки нового стандарта, который был принят в 1989 г. Этот стандарт (ANSI C) содержит определение как языка, так и стандартной библиотеки С. Затем международная организация по стандартизации (ISO) в 1990 г. приняла свой стандарт (ISO C), который по сути не отличается от стандарта ANSI C.\
В 1994 г. возобновилась деятельность по разработке нового стандарта, в результате чего появился стандарт C99. Язык C продолжает развиваться и в настоящее время, в результате чего выходят новые версии стандартов.

Итак, основные вехи развития языка Си следующие:
- 1972 – изобретение языка Си;
- 1978 – первая опубликованная спецификация языка;
- 1983 – начало стандартизации языка Си;
- 1989 – стандарт ANSI C (C89);
- 1989 – стандарт ISO C;
- 1999 – стандарт ANSI / ISO (C99);
- 2007 – начаты работы по подготовке новой версии стандарта;
- 2011 – стандарт ISO/IEC 9899:2011 (C11);
- 2018 – стандарт ISO/IEC 9899:2018 (C18).

## Почему мы будем изучать именно язык Си?

- программы, написанные на языке Си, не требуют больших объемов памяти;
- компиляторы языка С есть практически для любых платформ (операционных систем, программируемых контроллеров и т.д.);
- за время своего существования язык С стал настолько популярен, что большинство языков появившихся позже взяли его синтаксис за основу;
- программист, знающий язык С, не будет испытывать трудностей с освоением синтаксиса языков С++, Java, C#, PHP.

## Недостатки языка Си

- отсутствие классов и объектов (Си – не объектно-ориентированный язык);
- отсутствие проверок выхода за допустимый диапазон;
- сложность в понимании / модификации программ, написанных другими разработчиками.

Пример абсолютно нечитабельной программы на языке C:

```c
#include <stdio.h>
int v,i,j,k,l,s,a[99];
int main()
{
	for(scanf("%d",&s);*a-s;v=a[j*=v]-a[i],k=i<s,j+=(v=j<s&&
		(!k&&!!printf(2+"\n\n%c"-(!l<<!j)," #Q"[l^v?(l^j)&1:2])&&
		++l||a[i]<s&&v&&v-i+j&&v+i-j))&&!(l%=s),v||(i==j?a[i+=k]=0:
		++a[i])>=s*k&&++a[--i])
		;
}
```

Данная программа не содержит ошибок и является решением задачи о восьми ферзях («Расставить на стандартной 64-клеточной шахматной доске 8 ферзей так, чтобы ни один из них не находился под боем другого»). На самом деле, программа даже более универсальная и будет работать для любого количества ферзей – от 4 до 99.

## Понятие алгоритма

Каждая из программ реализует тот или иной алгоритм.\
Алгоритм — это последовательность действий, приводящая к решению задачи за конечное число шагов.

Существуют следующие формы представления алгоритмов:

- вербальное описание (словесное изложение);
- схематическое (схемы алгоритмов);
- псевдокод и другие языки спецификации (применение специальных формализованных языков).

Рассмотрим данные формы представления на примере задачи нахождения корней квадратного уравнения.

**Словесное (вербальное) описание** алгоритма выглядит следующим образом:

1. Привести уравнение к виду {{<katex>}}ax^2 + bx + c = 0{{</katex>}}, где a не равно {{<katex>}}0{{</katex>}}.
2. Рассчитать дискриминант {{<katex>}}D = b^2 - 4ac{{</katex>}}.
3. Если {{<katex>}}D > 0{{</katex>}}, то уравнение имеет два различных корня.\
	{{<katex>}}x_{1}=\frac{-b+\sqrt{D}}{2a}, x_{2}=\frac{-b-\sqrt{D}}{2a}{{</katex>}}.\
	Если {{<katex>}}D = 0{{</katex>}}, то оба корня равны {{<katex>}}x=\frac{-b}{2a}{{</katex>}}.\
	Если {{<katex>}}D < 0{{</katex>}}, то оба корня являются комплексными числами.

**Схематичное представление** алгоритма выглядит следующим образом:

![](/programming-technologies/images/lec1_1.png)

Представление алгоритма на **псевдокоде**:

```
Ввести a,b,c
D=b^2-4*a*c
Если D < 0
	Вывести «Корней нет»
Иначе 
	Если D=0
		x1=-b/(2*a)
		Вывести x1
	Иначе
		x1 := (-b+sqrt(D))/(2*a) 
		x2:=(-b-sqrt(D))/(2*a)
		Вывести x1, x2.
```

Строгих правил записи алгоритмов на псевдокоде не существует.

## Основные элементы схем алгоритмов

Схема алгоритма – графическое представление алгоритма с использованием стандартных графических элементов.\
Графические элементы определены в стандарте ДСТУ ISO 5807:2016 и включают:

| Графическое представление | Описание |
|-|-|
| ![](/programming-technologies/images/lec1_2.png) | Начало или конец алгоритма. Внутри фигуры пишут «начало» или «конец» соответственно |
| ![](/programming-technologies/images/lec1_3.png) | Прямоугольником обозначается операция. Внутри блока пишут операции, которые выполняются на данном шаге алгоритма. |
| ![](/programming-technologies/images/lec1_4.png) | Ромбом обозначается оператор ветвления. Внутри ромба пишутся проверяемые условия. Например, «a < b» |
| ![](/programming-technologies/images/lec1_5.png) | Вызов подпрограммы. Внутри блока пишут имя вызываемой подпрограммы и передаваемые ей параметры. |
| ![](/programming-technologies/images/lec1_6.png) | Параллелограмм обозначает операции ввода-вывода данных |

## Написание простой программы

### Первая программа на языке C

Напишем программу, которая будет выводить на экран следующую строку: `Hello, KhAI Students!`.

Программа будет выглядеть следующим образом:

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/S1I2M8iRU?theme=dark"></script>

Более подробно структуру типовой программы мы рассмотрим позже, а сейчас просто приведем краткое пояснение.\
Строка `#include <stdio.h>` необходима для подключения стандартной библиотеки ввода / вывода языка C. `main` представляет собой главную программу и содержит одну команду, выводящую на экран требуемое сообщение. `printf` – функция из стандартной библиотеки ввода/вывода, которая позволяет вывести на экран форматированный текст. `\n` в команде `printf` говорит о том, что после вывода текста на экран необходимо перейти на новую строку.\
Строка `return 0;` говорит о том, что программа возвращает 0 в операционную систему при завершении.

### Компиляция и компоновка

Итак, у нас есть текст программы, который, в принципе, можно создать, используя любой текстовый редактор. Далее необходимо преобразовать программу в формат, который может быть выполнен компьютером. Для программ на языке C это преобразование обычно включает три этапа:

- обработка препроцессором – прежде всего, программа обрабатывается препроцессором, который реагирует на команды, начинающиеся с # (эти команды называются также директивами); препроцессор может добавлять информацию в программу и изменять ее;
- компиляция – измененная препроцессором программа обрабатывается компилятором, который преобразует ее в машинные инструкции (объектный код); однако, программа еще не готова к запуску на данном этапе;
- компоновка – на последнем шаге компоновщик объединяет объектный код, созданный компилятором, с дополнительным кодом, необходимым для создания исполнимой программы; этот дополнительный код включает библиотечные функции (такие как `printf`), используемые в программе.

Как правило, все эти этапы автоматизированы и требуют пользователя всего лишь нажатия одной кнопки. Более того, в большинстве современных сред разработки препроцессор и компилятор реализованы в виде одного инструмента.

## Структура типовой простой программы

Обобщив написанную ранее программу, мы получим структуру типовой простой программы на языке C.

```c
//директивы

int main()
{
	//операторы
}
```

Обратите внимание на фигурные скобки, которые показывают, где начинается main и где заканчивается. В других языках (например, в языке Паскаль) для этого используются ключевые слова (например, `begin` и `end`).

Итак, простая программа на языке C должна содержать три ключевых элемента языка:
- директивы (специальные команды, позволяющие изменить программу до ее компиляции);
- функции (именованные части программы), main является примером функции;
- операторы (команды, которые должны быть выполнены, когда мы запускаем программу на выполнение).

Рассмотрим эти элементы более подробно.

### Директивы

До того, как программа будет откомпилирована, она проходит обработку и изменение препроцессором. Команды для препроцессора называются директивами. Существует несколько директив, которые мы рассмотрим позже, сначала остановимся только на директиве `#include`.\
Написанная нами программа начиналась со строки `#include <stdio.h>`. Эта директива говорит о том, что информация из `<stdio.h>` должна быть включена в программу до того, как она будет откомпилирована. `<stdio.h>`, как уже говорилось выше, содержит информацию о стандартной библиотеке ввода/вывода языка C. Язык C содержит несколько заголовочных файлов, каждый из которых содержит информацию о части стандартной библиотеки.\
Причина, по которой мы должны подключить `<stdio.h>`, заключается в том, что язык C, в отличии от других языков, не содержит встроенных команд чтения и записи. Возможности ввода/вывода в языке C реализованы с помощью функций стандартной библиотеки.\
Директивы всегда начинаются с символа #, что позволяет их отличить от других элементов программы. Директивы записываются в одну строку и не должны заканчиваться точкой с запятой.

### Функции

Функции являются аналогом процедур или подпрограмм в других языках программирования – вся программа в итоге будет состоять из набора нескольких функций. Функции можно разделить на две категории – функции, создаваемые пользователем и функции, являющиеся частью языка C (так называемые библиотечные функции).\
Термин «функция» известен из математики, где функция представляет собой правило вычисления значения, зависящего от одного или нескольких аргументов:

{{<katex>}}f(x)=x+1{{</katex>}};

{{<katex>}}c(a, b)=a^{2}+b^{2}{{</katex>}}.

В языке C термин «функция» имеет несколько другое значение. В языке C под функцией понимается набор операторов, собранных вместе под одним именем. Некоторые функции вычисляют значение, некоторые – нет. Функции, которые вычисляют значение, используют оператор `return` для указания значения, которые они «возвращают». Например, функция, которая добавляет 1 к аргументу, может содержать следующий оператор:

```c
return x+1;
```

а функция, вычисляющая сумму квадратов, следующий:

```c
return a*a + b*b;
```

Программа на языке C может состоять из нескольких функций, однако только функция `main` является обязательной для любой программы: она вызывается автоматически, когда программа выполняется. Сначала все программы, которые мы будем писать, будут содержать только одну функцию – `main`, позже мы научимся создавать собственные функции.\
Обратите внимание, что функция должна называться именно `main`, ее нельзя переименовать в `begin`, `glavnaya` или даже `MAIN`.\
Итак, раз main является функцией, возникает вопрос, возвращает ли она значение? Ответ – да, возвращает. Функция main возвращает код завершения программы в операционную систему.

Вернемся к нашей первой программе.

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/HJfa4IoAU?theme=dark"></script>

Слово `int` в ней перед именем функции main говорит о том, что функция возвращает целое число.\
Оператор `return 0;` по сути выполняет два действия: он завершает функцию `main` (таким образом завершая выполнение программы), и показывает, что функция возвращает значение, равное нулю. Возврат нуля в операционную систему говорит о том, что программа завершилась без ошибок.

### Операторы

Оператор – это команда, которая выполняется при запуске программы. Наша первая программа содержит два оператора – оператор `return` и вызов библиотечной функции `printf`.\
Спецификация языка C требует, чтобы каждый оператор завершался точкой с запятой. Точка с запятой указывает компилятору на окончание оператора (операторы могут состоять из нескольких строк). Обратите внимание на отличие от директив: директивы состоят из одной строки и не заканчиваются точкой с запятой, операторы – могут состоять из нескольких строк и в конце обязательно должны быть завершены точкой с запятой.
